\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{euler}
\usepackage{manfnt}

\usepackage{pst-all}

\title[Chiffrement homomorphe]{Chiffrement homomorphe}
%\subtitle{le sous-titre }
\author[Julien Chaput \& Yanis Belkheyar]{Julien Chaput \& Yanis Belkheyar}
\date{\today}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Sommaire}
\begin{itemize}
\item[•] Problème du Bijoutier
\bigbreak
\item[•] Principe du chiffrement homomorphe
\bigbreak
\item[•] Définitions
\bigbreak
\item[•] Réseau
\bigbreak
\item[•] Cryptosystème de Gentry
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Problème du Bijoutier}
\includegraphics[height=5.5cm]{diamonds-3213873_1280.eps}\\
\end{frame}

\begin{frame}{Problème du Bijoutier}
\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{gant.eps}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Principe du chiffrement homomorphe}
\textit{Soient $ m_1,...,m_n \in M$, f une fonction récursive et $k \in K$.}\\ 
\underline{Alors on a}: \\
\bigbreak
\begin{center}
$c_i=Enc(m_i,k)$ \\
$Dec(f(c_1,\dots,c_n),k)=f(m_1,\dots,m_n)$\\
\bigbreak
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Définitions}
\begin{itemize}
\item[•] Cryptosystème partiellement homomorphe 
\bigbreak
\item[•] Cryptosystème simplement homomorphe
\bigbreak
\item[•] Cryptosystème complètement homomorphe 
\bigbreak
\item[•] Cryptosystème bootstrapable
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème partiellement homomorphe}
\textit{RSA  est homomorphe pour la multiplication:}\\
\begin{align*}
Dec(c_1\times c_2,d)
&=(c_1 \times c_2)^d\\
&=(m_1^e \times m_2^e)^d \\
&= (m_1 \times m_2)^{ed} \\
&=m_1 \times m_2 
\end{align*}
\textbf{Mais pas pour l'addition !}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème simplement homomorphe}
Soient $s_k$ un entier premier et b un bit \\
\begin{center}
$Enc(b,s_k)=(b+ 2 \times a_1 )+s_k \times a_2 $ \\
\smallbreak
(avec $a_1$, $a_2$ aléatoire, $a_1>a_2$ et $s_k>a_1$)\\
\bigbreak
$Dec(c,s_k)=(c \ mod \ s_k) \ mod \ 2$\\
\end{center}
Cette fonction de chiffrement est homomorphe pour un certain nombre d'additions et un certain nombre de multiplications.
%montrer le code et le chiffrement de bit avec cette méthode et la multiplication et additions de bit chiffrer
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème simplement homomorphe}
\textcolor{blue}{•} Addition:
\begin{align*}
Dec(c_1+c_2,s_k)
&=Dec((b_1+s_k a_1+2a_2)+(b_2+s_ka_3+2a_4),s_k)\\
&=Dec(b_1+b_2+s_k(a_1+a_3)+2(a_2+a_4),s_k)\\
&=b_1+b_2 \ mod \ 2
\end{align*}
\bigbreak
\textcolor{blue}{•} Multiplication:
\begin{align*}
Dec(c_1\times c_2,s_k)
&=Dec((b_1+s_k a_1+2a_2)\times (b_2+s_ka_3+2a_4),s_k)\\
&=Dec(b_1b_2+s_kA+2B,s_k)\\
&=b_1b_2 \ mod \ 2
\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{Cryptosystème complètement homomorphe}
\underline{\textit{Définition:}}
\bigbreak
\textit{Un cryptosystème est complètement homomorphe si on peut effectuer autant d'opérations (multiplications et additions) sur les chiffrés que l'on veut.}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème complètement homomorphe}
\begin{center}
$Enc(b,s_k)=(b+ 2 \times a_1 )+s_k \times a_2 $ \\
\smallbreak
$Dec(c,s_k)=(c \ mod \ s_k) \ mod \ 2$\\
\smallbreak
n'est pas complètement homomorphe. 
\end{center} 
En effet ont peut effectuer au maximum:\\
	\begin{center}
	\textcolor{blue}{•} $\frac{s_k}{a_1}$  addition(s) \qquad \textcolor{blue}{•} $\frac{log_2(s_k)}{log_2(a_1)} $ multiplication(s) 
\end{center}
Exemple :
\begin{center}
Pour une clef $s_k$ de taille 1024 bits, on peut effectuer 10 multiplications et $2^{924}\simeq10^{278}$ additions.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème complètement homomorphe}
\textit{Pour construire des chiffrements complètement homomorphe on va partir de chiffrement par bruit simplement homomorphe sur un anneau et on va les "étendre".}
\end{frame}


\begin{frame}{Cryptosystème bootstrapable}
\textit{Principe du bootstrap:}
\begin{center}
"Nettoyer" le chiffré de son bruit pour obtenir un nouveau chiffré avec moins de bruit.
\end{center}
\textit{C'est à dire:}
\begin{center}
Déchiffrer "homomorphiquement" le chiffré dans l'espace des chiffrés.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}
\textit{$Enc(b,s_k)=(b+ 2 \times a_1 )+s_k \times a_2 $ est bootstrapable si:}
\begin{center}
Le déchiffrement de $c=Enc(b,s_k)$ prend moins d'additions que $\frac{s_k}{a_1}$ et moins de multiplications que \textcolor{blue}{$\frac{log_2(s_k)}{log_2(a_1)}$}
\end{center}
\begin{center}
Ici $Dec(c,s_k) \in \textcolor{blue}{O(log_2(s_k))}$ donc pas bootstrapable.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}
%graphique avec nb de multiplication , addition et nb de multiplication pour le boostrap
\includegraphics[height=5.5cm]{graphiqueExempleHomomorphe.eps}\\
\qquad\qquad\textcolor{red}{•} multiplications \qquad\textcolor{blue}{•} multiplications nécessaire
\end{frame}

\begin{frame}{Réseau}
\textit{Utilisation des réseaux pour construire un cryptosystème avec chiffrement par bruit bootstrapable.}
\end{frame}

\begin{frame}{Idéal}
\textit{Stabilité par additions et multiplications:}
\begin{align*}
(a+\mathcal{I})+(b+\mathcal{I})&=a+b+\mathcal{I}\\
\\
(a+\mathcal{I})\times(b+\mathcal{I})
&=ab+\mathcal{I}(a+b+\mathcal{I})\\
&=ab+\mathcal{I}
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Idéal}
\textit{On considère:}
\begin{itemize}
\item[•] Le polynôme $f_n(x)=x^n+1$
\item[•] L'anneau $\mathcal{A}=\mathbb{Z}[x]$/($f_n(x)$) 
\item[•] L'entier t $\in\mathbb{N}^*$
\item[•] L'idéal $\mathcal{I}$ = ($v(x)$) \\ 
\begin{itemize}
\item[•] $v\in\mathcal{A}$
\item[•] $v_i\in[-2^{t-1}, \ 2^{t-1}]$
\item[•] deg($v(x)$)<n
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: définition}
Soit $\mathcal{B}=\{\vec{b_1},\cdots,\vec{b_n}\}$ une famille libre de $\mathbb{R}^n$. Le réseau généré par la base $\mathcal{B}$ est noté:
\begin{equation*}
\mathcal{R}(\mathcal{B})=\{\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}}x_i\vec{b_i} \ | \ x_i\in\mathbb{Z}\}=\{\vec{x}\times\mathbf{B} \ | \ \vec{x}\in\mathbb{Z}^n\}
\end{equation*} 
où $\mathbf{B}\in\mathbb{R}^{n\times n}$ est la matrice associée à $\mathcal{B}$.
\end{frame}

\psset{showpoints=true, % affichage des points
dotstyle=*, % style de point
dotsize=5pt, % taille de point
linewidth=0.8pt, % ́epaisseur des traits
subgriddiv=1, % grille divis ́ee aux unit ́es
griddots=10, % nombre de points sur le cˆot ́e du carreau
gridlabels=6pt, % taille des ́etiquettes
gridwidth=0.5pt, % ́epaisseur du trait de quadrillage
xunit=0.5, % facteur d’unit ́e en abscisse
yunit=0.5, % facteur d’unit ́e en ordonn ́ee
runit=0.5, % facteur d’unit ́e en radial
gridcolor=lightgray} % couleur de la grille

\begin{frame}{Reseau: base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)
%\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)

\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: une autre base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(14.9,9.9)
%\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](9,8)(12,10)(18,12)(15,10)
%\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: domaine fondamental}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)

\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: domaine fondamental}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(14.9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Mauvaise" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(14.9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
%\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Mauvaise" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(14.9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
%\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
%\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Mauvaise" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue,linewidth=0.2pt]{->}(9,8)(14.9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
%\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Bonne" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
%\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Bonne" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
%\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\rput(-3,0){\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: "Bonne" base}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)

\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=gray]{->}(9,8)(10.96,8.72)
%\rput(-9,2){\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)}
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: base privée}
\textit{Base de rotation:} $\mathcal{R}=\left\{\vec{v}_i = \textcolor{blue}{v(x)x^i} \  | \ i\in[0,n[ \right\}$.
\begin{align*}
v(x)\times x &= ( v_0 + v_1x + \dots + v_{n-1}x^{n-1})x \ mod \ f_n(x)\\
&= v_0x +v_1x^2 + \dots + v_{n-1}x^n \ mod \ f_n(x)\\
&= -v_{n-1}+v_0x + \dots + v_{n-1}x^{n-1} \ mod \ f_n(x)
\end{align*} 
\textit{On obtient alors:}
\begin{equation*}
\mathbf{V}=
\begin{bmatrix}
	v_0 & v_1 & \ldots & v_{n-1} \\
	-v_{n-1} & v_0 & \ldots & v_{n-2} \\
	\\
	-v_1 & -v_2 & \ldots & v_0
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: domaine fondamental}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)

\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: base publique}
\textit{L'unique base sous forme normale de Hermite (HNF)  de $\mathcal{R}$ est:}
\begin{equation*}
B=HNF(\mathcal{R}) = 
\begin{bmatrix}
	d & 0 & 0 & 0 &\ldots & 0 \\
	-r & 1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
	-[r^2]_d & 0 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
	\\
	-[r^{n-1}]_d & 0 & 0 & 0 & \ldots & 1 
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\textcolor{blue}{•} d est le déterminant de $\mathcal{R}$\\
\textcolor{blue}{•} $f_n(r)=0$ mod d, c'est à dire:  $r^n+1$ = 0 mod d
\end{frame}

\begin{frame}{Reseau: domaine fondamental}
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(14.9,9.9)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
%\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
\end{pspicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème de Gentry}
On encode b (un bit) par:  $\vec{a}=2 \times \vec{u} + b \times \vec{e_1}$
\begin{align*}
\textit{Chiffrement:}\\
\vec{c}&=\vec{a} \ mod \ B
=[\vec{a} \times B^{-1}] \times B \\
&=\dots  \\
&=([b+2 \overset{n-1}{\underset{i = 0}{\sum}} u_ir^i]_d,0,\dots,0)
\end{align*}
\begin{align*}
\textit{Déchiffrement:}\\
\vec{a}&=\vec{c} \ mod \ V
=[\vec{c} \times V^{-1}] \times V \\
&=\dots  \\
&=([w_ic_0]_d,0,\dots,0)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème de Gentry}
\begin{itemize}
\item[•] clef privée : $s_{key}=[w_i,d]$
\bigbreak
\item[•] clef publique: $p_{key}=[r,d,n]$
\bigbreak
\item[•] $ Enc(b,p_{key})=[b+2 \overset{n-1}{\underset{i = 0}{\sum}} u_ir^i]_d $
\begin{center}
avec e coefficients non null (-1 ou 1) et $b\in \{0,1\}$,
\end{center}
\bigbreak
\item[•] $Dec(c,s_{key})=[cw_i]_d \ mod \ 2$
\bigbreak
\end{itemize}
Avec w tel que: v$($x$)$w$($x$)$+$f_n(x)$u$($x$)$=d dans $\mathbb{Z}$
\end{frame}

\begin{frame}{Cryptosystème de Gentry}
\includegraphics[height=5.5cm]{graphiqueGentry1.eps}\\
\qquad\qquad\textcolor{red}{•} multiplications \qquad\textcolor{blue}{•} multiplications nécessaire
\end{frame}

\begin{frame}{Astuce du bootstrap}
\begin{itemize}
\item[1] cacher la clef privée dans la clef publique
\bigbreak
\item[2] chiffrer la clef privée
\bigbreak	
\item[3] compresser la clef privée
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bootstrap: cacher la clef privée dans la clef publique}
\begin{center}
$\overset{s}{\underset{k = 0}{\sum}} x_kR^{i_k} = w_i \ ( mod \ d)$ \quad	
$\sigma_k(i)=\sigma_{k,i}=
\left\{
\begin{aligned}
1 \ si \ i=i_k\\
0 \ sinon \\
\end{aligned}
\right.$
\end{center} 
\bigbreak
\begin{align*}
Dec_h(c) &=\left [ c\times\textcolor{blue}{w_i}\right ]_d \ mod \ 2
= \left [ c \textcolor{blue}{\overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}x_i R^j} \right ]_d \ mod \ 2 \\
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Bootstrap: chiffrer les $\sigma_{i,j}$}
On pose $y_{i,j}=\langle c\times x_iR^j \rangle_d$
\begin{align*}
Dec_h(c) 
&= \left ( \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}y_{i,j} \right ) -d.\left \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}\frac{y_{i,j}}{d} \right \rfloor \ mod \ 2\\
&=\textcolor{blue}{\left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j}\langle y_{i,j} \rangle_2 \right)}+ \langle d \rangle_2.\langle \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j} \frac{y_{i,j}}{d} \rfloor \rangle_2 \\
&=\textcolor{blue}{f(\{ \sigma_{i,j}\} )}+g(\{ \sigma_{i,j}\})
\end{align*}	
\end{frame}


\begin{frame}{Bootstrap: chiffrer les $\sigma_{i,j}$}
\begin{align*}
\textcolor{blue}{f(\{ \sigma_{i,j}\})}=\left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}\langle y_{i,j} \rangle_2 \right)
\end{align*}
\bigbreak
\begin{align*}
\text{Or\qquad}  Dec(f(Enc(b,p_{key})),s_{key})=f(b)
\end{align*}
\begin{align*}
\text{Donc\qquad} f(\{Enc(\sigma_{i,j},p_{key})\})\sim Enc(\textcolor{blue}{f(\{ \sigma_{i,j}\})},p_{key})
\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{Bootstrap: compresser la clef privée}
\begin{itemize}
\item[•] compressions des $\vec{\sigma}_k$ par la formule :
\bigbreak
$ind(a,b)=(a-1).q-\begin{pmatrix}a\\ 2 \end{pmatrix} + (b-a)$
\bigbreak
vers des $\vec{\eta}_k$ de taille $ \sqrt{2||\vec{\sigma}_k||}$
\bigbreak
\item[•] chiffrement des $\vec{\eta}_k$ bit a bit
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Bootstrap: formule finale}
\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad$Dec_h(c)= $
\begin{center}
\smallbreak$
\left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{q}{\underset{a}{\oplus}} \eta_{i,a} \overset{q}{\underset{b}{\oplus}} \eta_{i,b} \langle y_{i,ind(a,b)} \rangle_2 \right)\oplus \left \langle \left \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{q}{\underset{a}{\oplus}} \eta_{i,a} \overset{q}{\underset{b}{\oplus}}\eta_{i,b} z_{i,ind(a,b)} \right \rfloor \right \rangle_2 $\\
\end{center}
\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak
\quad\qquad\textcolor{blue}{•} \#$\left\{\sigma_{i,j}\right\}=15 \ 000$\qquad\qquad\qquad\textcolor{blue}{•} \#$\left\{\eta_{i,j}\right\}=690$
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion}
\includegraphics[height=5.5cm]{graphiqueGentry2.eps}\\
\qquad\qquad\textcolor{red}{•} multiplications \qquad\textcolor{blue}{•} multiplications nécessaire
\end{frame}

\begin{frame}{Bibliographie}
\nocite{master}
\nocite{gentry}
\nocite{gentryImplementation}
\nocite{masterCryptis}
\nocite{Helib}
\nocite{TFHE}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}
\end{frame}

\end{document}